\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : entraînement savoir-faire (1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 12 : Probabilités et échantillonnage}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{330.} Dénombrer à l'aide d'un arbre ou d'un tableau.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{331.} Etablir et utiliser une loi de probabilité. }&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{332. }{\small Calculer des probabilités dans des cas simples.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}


~\\[1em]


\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 330
 \end{minipage}}\\
 Une urne contient 25 boules numérotées de 1 à 25. On tire une boule au hasard et on regarde son numéro.
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Quel est le nombre d'issues possibles ?
   \item Ecrire les issues qui composent chacun des événements suivants :
   \begin{enumerate}[\bf a.]
     \item $A$ :\og Obtenir un nombre supérieur ou égal à 18\fg.
     \item $B$ :\og Obtenir un multiple de 5\fg.
     \item $C$ :\og Obtenir un diviseur  de 25\fg.
   \end{enumerate}
   \end{enumerate}
    ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
   ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
   \vspace{1cm}

   \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 330
 \end{minipage}}\\
 Un sondage auprès des 500 élèves de seconde d'un lycée a été réalisé. On a obtenu les résultats suivants :\\
 $\bullet~$ 40 \% des élèves ont un abonnement à Netflix.\\
 $\bullet~$ 28 des élèves ont un abonnement à Spotify.\\
 $\bullet~$ 30 \% des élèves qui ont un abonnement à Netflix, ont également un abonnement à Spotify.\\
 Compléter le tableau  d'effectifs suivant :


 \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|}
        \cline{2-4}
    \multicolumn{1}{c|} {}&  Abonnement à Netflix& Pas d'abonnement à Netflix&Total
        \tabularnewline
        \hline
      Abonnement à Spotify  &&&
           \tabularnewline
           \hline
         Pas d'abonnement à Spotify&&&
           \tabularnewline
           \hline
           Total&&&
             \tabularnewline
           \hline
    \end{tabular}
\end{center}
   \newpage
   \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 330
 \end{minipage}}\\
 On lance deux fois de suite un dé tétraédrique dont les quatre faces sont numérotées de 1 à 4. On forme ainsi un nombre à deux chiffres.
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Représenter l'univers des possibles avec un arbre.
   \item Ecrire les issues qui composent les événements suivants :
   \begin{enumerate}[\bf a.]
     \item $A$ :\og Obtenir un nombre supérieur ou égal à 33\fg.
     \item $B$ :\og Obtenir un nombre dont le chiffre des unités est 2\fg.
   \end{enumerate}
   \end{enumerate}
    ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
   ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
   \vspace{1cm}
   \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 331
 \end{minipage}}\\
\begin{minipage}{10cm}
 On fait tourner la roue ci-contre découpée en 11 secteurs identiques et on note la lettre obtenue.\\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Compléter le tableau donnant la loi de probabilité  suivant :\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{1.5cm}
|>{\centering}m{1.5cm}
|>{\centering}m{1.5cm}|m{1.5cm}|}
\hline\vspace{0.1cm} Issue\vspace{0.1cm}&
&&&
 \\
 \hline
\vspace{0.1cm}Probabilité\vspace{0.1cm}&&&&\\
 \hline



\end{tabular}
\end{center}

   \item Citer les issues qui composent les deux événements suivants, puis calculer leur probabilité.\\
  $V$ :\og Obtenir une voyelle \fg.\\
   $S$ :\og Obtenir une lettre suivant $B$ dans l'ordre alphabétique\fg.
 \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{9cm}
\psset{xunit=0.7cm,yunit=0.7cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=4pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.06,-1.0)(9,9)
\pspolygon[linewidth=1.2pt,fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=1.0](5.36,8.64)(5.92,8.62)(5.58,7.42)
\pscircle[linewidth=1.2pt](5.,4.){2.8}
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(8.632427951231978,5.6749528886236345)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(7.150084395777728,7.373001199382107)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(4.984993569888764,7.9999718507828685)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(2.8246679519225846,7.3567738202934265)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(1.3551068551215302,5.647651043885794)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(1.0429611837702373,3.415325896887019)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(1.987351049391592,1.3686607401556765)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(3.8883907338968613,0.15756264338458514)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(6.142415721542906,0.16660903126597093)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(8.033672988481417,1.3929272739414715)
\psline[linewidth=1.2pt](5.,4.)(8.961604370936216,3.4471068745416673)
\rput[tl](4.14,6.66){A}
\rput[tl](2.22,4.52){A}
\rput[tl](2.46,3.22){A}
\rput[tl](3.64,2.22){B}
\rput[tl](5.,1.78){B}
\rput[tl](2.8,6.08){C}
\rput[tl](7.22,5.92){C}
\rput[tl](7.3,3.08){I}
\rput[tl](6.26,2.2){C}
\rput[tl](5.56,6.74){I}
\rput[tl](7.34,4.58){C}
\psline[linewidth=1.2pt](5.36,8.64)(5.92,8.62)
\psline[linewidth=1.2pt](5.92,8.62)(5.58,7.42)
\psline[linewidth=1.2pt](5.58,7.42)(5.36,8.64)
\begin{scriptsize}
\rput[bl](5.44,8.12){$e$}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{minipage}

 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\

    \newpage

     \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 330
 \end{minipage}}~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 331
 \end{minipage}}\\
     \begin{enumerate}[\bf 1.]
          \item On lance une pièce de monnaie parfaitement équilibrée trois fois de suite et on appelle \og tirage \fg~ le résultat obtenu. Ainsi
(Face ; Face ; Pile) est un tirage (qu’on
notera
FFP
).
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item  Quelle est le nombre de tirages possibles ?
  \item Donner tous les tirages comportant une seule fois pile.
  \item Quelle est la probabilité de l'événement $A$ : \og Le tirage ne comporte qu'une seule fois pile \fg.
      \item  Quelle est la probabilité du tirage PPP.\\
\end{enumerate}

          \item On lance une pièce de monnaie parfaitement équilibrée 6 fois de suite.\\
       Quelle est la probabilité d'obtenir une seule fois \og pile \fg~au cours de ces 6 lancers.\\
        \end{enumerate}
        \vspace{1cm}
   \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 331
 \end{minipage}}\\
Une entreprise fabrique un produit destiné à l'exportation.

Sur le marché extérieur la demande (en milliers d'unités) est régie par la loi de probabilité suivante :

\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
$x_i$ &	1	& 2	& 3 &	4 &	5\\ \hline
$p(x_i)$ &	$6a$ &	$4a$ &	$2a$ &	$2a$ &	$a$ \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
		
\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item Calculer $a$.
	\item Si l'entreprise dispose d'un stock de \np{3000} unités du produit, quelle est la probabilité qu'il y ait rupture de stock ?
\end{enumerate}
\vspace{1cm}
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    \newpage

   \exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 332
 \end{minipage}}\\
On tire au hasard une carte dans un jeu de 52 cartes : 13 cartes de pique (couleur noire), 13 de tr\`efle (couleur noire), 13 de c\oe{}ur (couleur rouge), 13 de carreau (couleur rouge) ; ces 13 cartes sont celles num\'erot\'ees de 1 (as) \`a 10 auxquelles s'ajoutent les 3 figures : valet, dame, roi.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \item Quelle est la probabilit\'e de tirer un tr\`efle ?
 \item Quelle est la probabilit\'e de tirer une carte noire ?
 \item Quelle est la probabilit\'e de ne pas tirer un carreau ?
 \item Quelle est la probabilit\'e de tirer une figure (roi, dame ou valet) ?
 \item Quelle est la probabilit\'e de tirer un as ?
 \item Quelle est la probabilit\'e de ne pas tirer un valet noir ?
\end{enumerate}
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\


\end{document}



